% Page 71 start

\chapter{Πίνακες μετασχηματισμών στο χώρο τριών διαστάσεων}

\section{Γεωμετρικοί μετασχηματισμοί}

\subsection{Μεταφορά}

\begin{figure}[hbt]
  \begin{center}
	\includegraphics[scale=1]{Chapter3/point-transformation.pdf}
  \end{center}
  \caption{Μεταφορά σημείου σε τρισδιάστατες συντεταγμένες}
\end{figure}



Έστω \( v = (t_x, t_y, t_z) \) τότε \( P' = T_v(P) \) με \( x' = x + t_x \), \( y' = y + t_y \), \( z' = z + t_z \). Το σημείο \((x, y, z)\) σε ομογενείς συντεταγμένες γράφεται:

\[
\begin{bmatrix}
x \\
y \\
z \\
1
\end{bmatrix}
\]

Ο πίνακας μετασχηματισμού της μεταφοράς θα είναι:

\[
T_v =
\begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 & t_x \\
0 & 1 & 0 & t_y \\
0 & 0 & 1 & t_z \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\]

\subsubsection{Μετασχηματισμός κλίμακας}

\( P' = S_{S_x, S_y, S_z} (P) \) με \( x' = S_x \cdot x \), \( y' = S_y\cdot y \) και \( z' = S_z \cdot z \)

Ο πίνακας μετασχηματισμού είναι:

% Page 72 start

\[
S_{S_x, S_y, S_z} = 
\begin{bmatrix}
S_x & 0 & 0 & 0 \\
0 & S_y & 0 & 0 \\
0 & 0 & S_z & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\]


\section{Στροφή}

Στον χώρο τριών διαστάσεων για τη στροφή ενός αντικειμένου απαιτούνται δύο παράμετροι:

\begin{enumerate}
    \item[α)] \underline{η γωνία στροφής $\theta$} και
    \item[β)] \underline{ο άξονας περιστροφής του αντικειμένου.}
\end{enumerate}

Οι "κανονικές" στροφές ορίζονται στον χώρο σαν στροφές γύρω από τους θετικούς άξονες $x$, $y$ και $z$.

Για την περίπτωση του θετικού άξονα $z$ έχουμε εάν το σημείο είναι στο επίπεδο $xOy$:

\begin{center}
\begin{tabular}{c}
$xOy$ \\
\hline
$z$ \\
$0$ \\
$P' (x', y', 0)$ \\
$P (x, y, 0)$ \\
\end{tabular}
\end{center}

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{Στροφή σημείου στο επίπεδο $xOy$}
\end{figure}

Με βάση το κεφάλαιο 3 έχουμε:

\begin{enumerate}
    \item[α)] Στροφή γύρω από τον άξονα $z$.

    \[
    P' = R_{\theta,z}(P)
    \]
    με
    \begin{align*}
	    x' &= x \cos \theta - y \sin \theta \\
	    y' &= x \sin \theta + y \cos \theta \\ 
	    z' &= z
    \end{align*}
    ο αντίστοιχος μετασχηματισμός είναι:
    \[
    R_{\theta,z} = 
    \begin{bmatrix}
    \cos{\theta} & -\sin{\theta} & 0 & 0 \\
    \sin{\theta} & \cos{\theta} & 0 & 0 \\
    0 & 0 & 1 & 0 \\
    0 & 0 & 0 & 1
    \end{bmatrix}
    \]

    \item[β)]Στροφή γύρω από τον άξονα $y$.

    \[
    P' = R_{\theta,y}(P)
    \]
    με
    \[
    x' = x \cos{\theta} + z \sin{\theta}, \quad y' = y, \quad z' = -x \sin{\theta} + z \cos{\theta}
    \]
    και αντίστοιχο μετασχηματισμό:
    \[
    R_{\theta,y} = 
    \begin{bmatrix}
    \cos \theta & 0 & \sin \theta & 0 \\
    0 & 1 & 0 & 0 \\
    -\sin \theta & 0 & \cos \theta & 0 \\
    0 & 0 & 0 & 1
    \end{bmatrix}
    \]
\end{enumerate}

% Page Pyramids start
Το παρακάτω σχήμα μας δείχνει τη στροφή μιας πυραμίδας ως προς τους άξονες $x,y$ και $z$.

\begin{figure}[hbt]
  \begin{center}
	\includegraphics[scale=1]{Chapter3/pyramid-x-turn.pdf}
  \end{center}
  \caption{Στροφή ως προς άξονα $x$}
\end{figure}


\begin{figure}[hbt]
  \begin{center}
	\includegraphics[scale=1]{Chapter3/pyramid-y-turn.pdf}
  \end{center}
  \caption{Στροφή ως προς άξονα $y$}
\end{figure}

\begin{figure}[hbt]
  \begin{center}
	\includegraphics[scale=1]{Chapter3/pyramid-z-turn.pdf}
  \end{center}
  \caption{Στροφή ως προς άξονα $z$}
\end{figure}

% Page 73 start

%%%%%%%%%%3 

\[
R_{\theta, y} = 
\begin{bmatrix}
\cos{\theta} & 0 & \sin{\theta} & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 \\
-\sin{\theta} & 0 & \cos{\theta} & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\]

\subsection{ Στροφή γύρω από τον άξονα \( x \)}

\[
P' = R_{\theta, x}(P)
\]
με
\[
x' = x, \quad y' = y \cos{\theta} - z \sin{\theta}, \quad z' = y \sin{\theta} + z \cos{\theta}
\]
και:
\[
R_{\theta, x} = 
\begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & \cos \theta & -\sin \theta & 0 \\
0 & \sin \theta & \cos \theta & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\]

\section{Συμμετρία ως προς επίπεδο}

Δίνουμε τους αντίστοιχους πίνακες μετασχηματισμών:

\[
M_{x, y} = 
\begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & -1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\]

\[
M_{x, z} = 
\begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & -1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\]

\[
M_{y, z} = 
\begin{bmatrix}
-1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\]


% Page 74 start

\subsection{Αντίστροφοι μετασχηματισμοί}

Για τους αντίστροφους μετασχηματισμούς ισχύει:

\begin{align*}
	T^{-1}_{v} &= T_{-v}\\
	R^{-1}_{\theta} &= R_{-\theta}\\
	S^{-1}_{S_x,S_y,S_z} &= S_{\frac{1}{S_x}, \frac{1}{S_y}, \frac{1}{S_z}}
\end{align*}

\subsection{Μετασχηματισμοί αξόνων συντεταγμένων}

\begin{figure}[hbt]
  \begin{center}
	\includegraphics[scale=1]{Chapter3/axis-transformation1.pdf}
  \end{center}
  \caption{Παράλληλη μεταφοράς των αξόνων συντεταγμένων κατά διάνυσμα \( v = (t_x, t_y, t_z) \)}
\end{figure}

\begin{figure}[hbt]
  \begin{center}
	\includegraphics[scale=1]{Chapter3/axis-transformation2.pdf}
  \end{center}
  \caption{Κάτοψη: Παράλληλη μεταφοράς των αξόνων συντεταγμένων κατά διάνυσμα \( v = (t_x, t_y, t_z) \)}
\end{figure}

Στην περίπτωση της παράλληλης μεταφοράς των αξόνων συντεταγμένων κατά διάνυσμα \( v = (t_x, t_y, t_z) \) έχουμε για τις νέες συντεταγμένες \( (x', y', z') \) του σημείου \( P(x, y, z) \) θα ισχύει:

\begin{align*}
	x' &= x - t_x \\ 
	y' &= y - t_y \\
	z' &= z - t_z
\end{align*}

Άρα ο μετασχηματισμός \( \overline{T_v} \) θα είναι ο αντίστοιχος του \( T_{-v} \) γεωμετρικού μετασχηματισμού.

Αντί των πινάκων συντεταγμένων θα δώσουμε εδώ συνοπτικά τις αντιστοιχίες μεταξύ μετασχηματισμών αξόνων συντεταγμένων και γεωμετρικών.

\begin{itemize}
    \item Μεταφορά:  
    \( \overline{T_v} \longleftrightarrow T_{-v} \)

    \item Μετασχηματισμός κλίμακας:  
    \( \overline{S_{S_x,S_y,S_z}} \longleftrightarrow S_{\frac{1}{S_x}, \frac{1}{S_y}, \frac{1}{S_z}} \)

    \item Στροφή:  
    \( \overline{R_{\theta}} \longleftrightarrow R_{-\theta} \quad \)
    \( \overline{R_{\theta,x}} \longleftrightarrow R_{-\theta,x} \)

    \( \overline{R_{\theta,y}} \longleftrightarrow R_{-\theta,y} \)

    \( \overline{R_{\theta,z}} \longleftrightarrow R_{-\theta,z} \)
\end{itemize}

Για τους αντίστροφους τέλος μετασχηματισμούς αξόνων συντεταγμένων ισχύει:

\begin{align*}
	\overline{T^{-1}_{v}} &= T_{-V} \\
	\overline{R^{-1}_{\theta}} &= R_{-\theta} \\ 
	\overline{S^{-1}_{S_x,S_y,S_z}} &= S_{\frac{1}{S_x}, \frac{1}{S_y}, \frac{1}{S_z}}
\end{align*}

 
% Page 75 start

\begin{remark}
	Όπως και στην περίπτωση των δύο συντεταγμένων, έτσι και εδώ, πεπλεγμένοι μετασχηματισμοί αντιμετωπίζονται με τη διαδικασία της σύνθεσης συναρτήσεων η οποία εδώ ταυτίζεται με τον πολλαπλασιασμό πινάκων. 
\end{remark}


% Page 76 start


\input{Chapters/Chapter_3/chapter3-examples.tex}






\input{Chapters/Chapter_3/chapter3-exercises.tex}
